<resources>
    <string name="app_name">"My DSS "</string>


    <string-array name="country_arrays">
        <item>Malaysia</item>
        <item>United States</item>
        <item>Indonesia</item>
        <item>France</item>
        <item>Italy</item>
        <item>Singapore</item>
        <item>New Zealand</item>
        <item>India</item>
    </string-array>
    <string name="country_prompt">Choose a country</string>

    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>


    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="about">১৯৪৭ সালে দেশ বিভক্তির পর তৎকালীন প্রাদেশিক রাজধানী ঢাকায় বস্তি সমস্যাসহ নানা সামাজিক সমস্যার সৃষ্টি হয়। এসব সমস্যা নিরসনে জাতিসংঘের বিশেষজ্ঞদের পরামর্শে Urban Community Development Board, Dhaka-এর আওতায় ১৯৫৫ সালে শহর সমাজসেবা কার্যালয় এবং সমাজকল্যাণ পরিষদের আওতায় হাসপাতাল সমাজসেবা কার্যক্রম গ্রহণ করা হয়। সমাজসেবা কার্যক্রমের ব্যাপক বিকাশ,ব্যপ্তি এবং বিবিধ সামাজিক সমস্যা মোকাবিলা করার জন্য জাতির জনক বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমানের নির্দেশনায় ১৯৭৪ সালে সমাজকল্যাণ বিভাগের আত্নপ্রকাশ ঘটে। ১৯৮৪ সালে সমাজকল্যাণ বিভাগের নাম পরিবর্তিত হয়ে পূর্ণাঙ্গ অধিদফতর হিসেবে ‘সমাজসেবা অধিদফতর’ প্রতিষ্ঠিত হয়।
গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের সংবিধানে ১৫(ঘ) অনুচেছদের আলোকে দেশের বিভিন্ন অনগ্রসর শ্রেণির জন্য সাংবিধানিক অঙ্গীকার পূরণের লক্ষ্যে সরকারের অভিপ্রায় বাস্তবায়নে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করার ক্ষেত্রে এ অধিদফতর পথিকৃৎ হিসেবে স্বীকৃত।
জাতিসংঘ ঘোষিত সর্বজনীন মানবাধিকার সনদ, শিশু অধিকার সনদ, প্রতিবন্ধী ব্যক্তিদের অধিকার সনদ ইত্যাদি বাস্তবায়নে সক্রিয় ভূমিকা পালন করছে। প্রথম দিকে কল্যাণকামী দৃষ্টিভঙ্গি (Welfare Approach)  নিয়ে কাজ করলেও বর্তমানে এ অধিদফতর অধিকার ও ক্ষমতায়ন দৃষ্টিভঙ্গি (Right Based and Empowerment Approach) নিয়ে নতুন নতুন কার্যক্রম গ্রহণ করছে।
সময়ের প্রেক্ষাপটে বর্তমানে এ অধিদফতরের কার্যক্রম দেশব্যাপী তৃণমূল পর্যায়ে বিস্তৃতি লাভ করেছে। সমাজকল্যাণ মন্ত্রণালয়াধীন সমাজসেবা অধিদফতর দেশের দুস্থ, অবহেলিত, পশ্চাৎপদ, দরিদ্র, এতিম, অটিস্টিক ও প্রতিবন্ধী এবং সমাজের অনগ্রসর মানুষের কল্যাণ ও উন্নয়নের ক্ষেত্রে ব্যাপক ও বহুমুখী কর্মসূচি নিয়ে সামাজিক নিরাপত্তা বেষ্টনী সুদৃঢ়করণের লক্ষ্যে নিরলসভাবে কাজ করে যাচ্ছে।
সমাজ দর্শন এবং উন্নয়ন কৌশলের পরিপ্রেক্ষিতে এ বিশাল কর্মযজ্ঞে নিয়োজিত সমাজকর্মীদের উৎসাহিত করার লক্ষ্যে ১৯৯৯ সালে সমাজসেবা ভবন উদ্বোধনলগ্নে গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশ সরকারের মাননীয় প্রধানমন্ত্রী ২ জানুয়ারিকে ‘জাতীয় সমাজসেবা দিবস’ ঘোষণা করেন।
সমাজসেবা অধিদফতর ডিজিটাল বাংলাদেশ বিনির্মানে বর্তমান সরকারের ভিশন২০২১, টেকসই উন্নয়ন লক্ষ্যমাত্রা SDG), সামাজিক নিরাপত্তা কর্মসূচি সমন্বয় ও গতিশীল করার লক্ষ্যে National Social Security Strategy (NSSS) বাস্তবায়নে জনগণের দোরগোড়ায় সেবা পৌঁছে দেয়ার নানবিধ কার্যক্রম হাতে নিয়েছে। এরই ধারাবাহিকতায় ১ জুলাই ২০১৬ সমাজসেবা অধিদফতরে আনুষ্ঠানিকভাবে ই-ফাইল (নথি) চালু হয়। সমাজসেবা অধিদফতরের বিভিন্ন ভাতা প্রদান কার্যক্রমকে ডিজিটাইজ করার জন্য Management Information System (MIS) সফটওয়্যার তৈরি করা হয়েছে। এছাড়াও প্রতিবন্ধিতা শনাক্তকরণ জরিপ কর্মসূচির মাধ্যমে প্রতিবন্ধী ব্যক্তির ছবিসহ তথ্যাদি Disability Information System (DIS) ডাটাবেজ এ সন্নিবেশ করা হচ্ছে যা সেবা সহজীকরণ, উপকারভোগীদের জন্য সেবার সহজলভ্যতা নিশ্চিতকরণে একটি মাইলফলকস্বরূপ।
</string>
    <string name="title_activity_scrolling">ScrollingActivity</string>
    <string name="large_text">
        "Material is the metaphor.\n\n"

        "A material metaphor is the unifying theory of a rationalized space and a system of motion."
        "The material is grounded in tactile reality, inspired by the study of paper and ink, yet "
        "technologically advanced and open to imagination and magic.\n"
        "Surfaces and edges of the material provide visual cues that are grounded in reality. The "
        "use of familiar tactile attributes helps users quickly understand affordances. Yet the "
        "flexibility of the material creates new affordances that supercede those in the physical "
        "world, without breaking the rules of physics.\n"
        "The fundamentals of light, surface, and movement are key to conveying how objects move, "
        "interact, and exist in space and in relation to each other. Realistic lighting shows "
        "seams, divides space, and indicates moving parts.\n\n"

        "Bold, graphic, intentional.\n\n"

        "The foundational elements of print based design typography, grids, space, scale, color, "
        "and use of imagery guide visual treatments. These elements do far more than please the "
        "eye. They create hierarchy, meaning, and focus. Deliberate color choices, edge to edge "
        "imagery, large scale typography, and intentional white space create a bold and graphic "
        "interface that immerse the user in the experience.\n"
        "An emphasis on user actions makes core functionality immediately apparent and provides "
        "waypoints for the user.\n\n"

        "Motion provides meaning.\n\n"

        "Motion respects and reinforces the user as the prime mover. Primary user actions are "
        "inflection points that initiate motion, transforming the whole design.\n"
        "All action takes place in a single environment. Objects are presented to the user without "
        "breaking the continuity of experience even as they transform and reorganize.\n"
        "Motion is meaningful and appropriate, serving to focus attention and maintain continuity. "
        "Feedback is subtle yet clear. Transitions are efﬁcient yet coherent.\n\n"

        "3D world.\n\n"

        "The material environment is a 3D space, which means all objects have x, y, and z "
        "dimensions. The z-axis is perpendicularly aligned to the plane of the display, with the "
        "positive z-axis extending towards the viewer. Every sheet of material occupies a single "
        "position along the z-axis and has a standard 1dp thickness.\n"
        "On the web, the z-axis is used for layering and not for perspective. The 3D world is "
        "emulated by manipulating the y-axis.\n\n"

        "Light and shadow.\n\n"

        "Within the material environment, virtual lights illuminate the scene. Key lights create "
        "directional shadows, while ambient light creates soft shadows from all angles.\n"
        "Shadows in the material environment are cast by these two light sources. In Android "
        "development, shadows occur when light sources are blocked by sheets of material at "
        "various positions along the z-axis. On the web, shadows are depicted by manipulating the "
        "y-axis only. The following example shows the card with a height of 6dp.\n\n"

        "Resting elevation.\n\n"

        "All material objects, regardless of size, have a resting elevation, or default elevation "
        "that does not change. If an object changes elevation, it should return to its resting "
        "elevation as soon as possible.\n\n"

        "Component elevations.\n\n"

        "The resting elevation for a component type is consistent across apps (e.g., FAB elevation "
        "does not vary from 6dp in one app to 16dp in another app).\n"
        "Components may have different resting elevations across platforms, depending on the depth "
        "of the environment (e.g., TV has a greater depth than mobile or desktop).\n\n"

        "Responsive elevation and dynamic elevation offsets.\n\n"

        "Some component types have responsive elevation, meaning they change elevation in response "
        "to user input (e.g., normal, focused, and pressed) or system events. These elevation "
        "changes are consistently implemented using dynamic elevation offsets.\n"
        "Dynamic elevation offsets are the goal elevation that a component moves towards, relative "
        "to the component’s resting state. They ensure that elevation changes are consistent "
        "across actions and component types. For example, all components that lift on press have "
        "the same elevation change relative to their resting elevation.\n"
        "Once the input event is completed or cancelled, the component will return to its resting "
        "elevation.\n\n"

        "Avoiding elevation interference.\n\n"

        "Components with responsive elevations may encounter other components as they move between "
        "their resting elevations and dynamic elevation offsets. Because material cannot pass "
        "through other material, components avoid interfering with one another any number of ways, "
        "whether on a per component basis or using the entire app layout.\n"
        "On a component level, components can move or be removed before they cause interference. "
        "For example, a floating action button (FAB) can disappear or move off screen before a "
        "user picks up a card, or it can move if a snackbar appears.\n"
        "On the layout level, design your app layout to minimize opportunities for interference. "
        "For example, position the FAB to one side of stream of a cards so the FAB won’t interfere "
        "when a user tries to pick up one of cards.\n\n"
    </string>
    <string name="title_activity_maps">Map</string>
    <string name="title_activity_main2">MainActivity2</string>
    <string name="title_activity_maps2">Map</string>
    <string name="title_activity_maps3">MapsActivity3</string>
    <string name="title_activity_citizen_charter">ActivityCitizenCharter</string>
    <string name="title_activity_help_center">ActivityHelpCenter</string>
    <string name="title_activity_contact">ActivityContact</string>
    <string name="title_activity_life_events">ActivityLifeEvents</string>
    <string name="title_activity_photo_gallery">ActivityPhotoGallery</string>


    <string name="ezreal">Ezreal – the Prodigal Explorer </string>
    <string name="ezreal_label">Primary role : Marksman (ADCarry)  \nSecondary role : Mage (Mid)</string>
    <string name="ezreal_story">The intrepid young adventurer Ezreal has explored some of the most remote
        and abandoned locations on Runeterra. During an expedition to the buried ruins of ancient Shurima,
        he recovered an amulet of incredible mystical power. Likely constructed to be worn by one of the Ascended,
        the enormous talisman nonetheless fit snugly upon his arm, amplifying his raw sorcerous skill to
        such an extent that he\'s gained the reputation of a hero, much to his embarrassment.</string>
    <string name="jinx">Jinx - the Loose Cannon</string>
    <string name="jinx_label">Primary role : Marksman (ADCarry)  \nSecondary role : N/A</string>
    <string name="jinx_story">Jinx lives to wreak havoc without a thought for consequence, leaving a trail
        of mayhem and panic in her wake. A manic and impulsive criminal, she despises nothing more than boredom,
        and gleefully unleashes her own volatile brand of pandemonium to the one place she finds dullest: Piltover.
        With an arsenal of deadly toys, she unleashes the brightest explosions and loudest blasts - all the better
        to shock and surprise the hapless authorities. Always just out of the law\'s reach, Jinx\'s favorite game
        is to toy with Piltover\'s finest - especially Vi \n Piltover had long been known as the City of Progress,
        a place where peace and order reigned. That serenity was challenged when a new kind of criminal arrived,
        the likes of whom had never been seen. This mysterious outlaw unleashed a series of warped and destructive
        capers that endangered the entire city, and left its people reeling from the worst crime spree in Piltover\'s history.</string>
    <string name="UsageOne">RecyclerView</string>
    <string name="UsageTwo">ListView</string>
    <string name="UsageThree">SimpleUse</string>
    <string name="l1">১.দারিদ্র্য নিরসন কর্মসূচি</string>
    <string name="l1d">সমাজসেবা অধিদফতর পরিচালিত দারিদ্র্য নিরসন কর্মসূচিসমূহ হল:
১.১ পল্লী সমাজসেবা (আরএসএস) কার্যক্রম
জাতির জনক বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমানের নির্দেশনায় সমাজসেবা অধিদফতরের মাধ্যমে ১৯৭৪ সনে পরীক্ষামূলকভাবে তৎকালীন ১৯টি থানায় ‘পল্লী সমাজসেবা কার্যক্রম’এর যাত্রা শুরম্ন হয়। এর সফলতার ধারাবাহিকতায় এ কর্মসূচি বাংলাদেশের প্রামিত্মক জনগোষ্ঠীর অর্থনৈতিক মুক্তির ক্ষেত্রে সূচনা করে এক যুগামত্মকারী ইতিহাস।
এ কর্মসূচির মাধ্যমে পল্লী অঞ্চলে বসবাসরত ভূমিহীন, দারিদ্র্যসীমার নিচে বসবাসরত জনগোষ্ঠীর মধ্যে সামাজিক সচেতনতা সৃষ্টি করে বিভিন্ন কর্মদলে সংগঠিত করা হয়ে থাকে এবং সুদমুক্ত ক্ষুদ্র পুঁজি প্রদানের মাধ্যমে উৎপাদনমূলক ও আয়বর্ধ্বক কর্মসূচিতে সম্পৃক্ত করে দেশের সকল ধরনের অর্থনৈতিক উন্নয়ন কর্মসূচিতে তাদের অংশগ্রহণ নিশ্চিত করা হচ্ছে।

১.২ পল্লী মাতৃকেন্দ্র (আরএমসি)
এ কর্মসূচির মূল লক্ষ্য হচ্ছে গ্রামের দরিদ্র নারীদের ছোট পরিবার গঠনের উপকারিতা, বয়স্ক শিক্ষা, স্বাস্থ্য ও পুষ্টি, মা ও শিশুযত্ন সম্পর্কে অবহিত এবং উদ্বুদ্ধকরণের পাশাপাশি দরিদ্রতম জনগোষ্ঠীর অর্থনৈতিক উন্নয়নের লক্ষ্যেক্ষুদ্রঋণ প্রদান, সঞ্চয় সৃষ্টি ও অর্থকরী লাভজনক কর্মকা--র মাধ্যমে আয় বৃদ্ধির ব্যবস্থা করা।
১.৩ দগ্ধ ও প্রতিবন্ধী ব্যক্তিদের পুনর্বাসন কার্যক্রম
এ কর্মসূচির মাধ্যমে দগ্ধ ব্যক্তিদের দ্রম্নত চিকিৎসার ব্যবস্থা নিশ্চিতসহ কার্যক্রম এলাকায় জরিপের মাধ্যমে দগ্ধ ও প্রতিবন্ধী ব্যক্তিদের সংখ্যা যথাযথভাবে নিরূপণ করা হয়। এ ছাড়া দগ্ধ ও প্রতিবন্ধী ব্যক্তিদের কর্মসংস্থানের সুযোগ সৃষ্টির লক্ষ্যেতাদের দক্ষতাভিত্তিক পেশা অথবা ব্যক্তি যে কাজে অভিজ্ঞ ও পারদর্শী সে কাজের জন্য তাকে অথবা তার পরিবারকে ক্ষুদ্রঋণ সহায়তা প্রদান করাই এ কর্মসূচির উদ্দেশ্য।
১.৪ শহর সমাজসেবা (ইউসিডি) কার্যক্রম
শহর এলাকায় বসবাসরত স্বল্প আয়ের দরিদ্র জনগোষ্ঠীর আত্ম-কর্মসংস্থানের সুযোগ সৃষ্টি, প্রশিক্ষণের মাধ্যমে দক্ষতা বৃদ্ধি, আয় বৃদ্ধি ও কর্মসংস্থানের জন্য ক্ষুদ্রঋণ কার্যক্রম গ্রহণ এবং সামাজিক উন্নয়নমূলক কর্মকা-- নিয়োজিত বিভিন্ন স্বেচ্ছাসেবী সংগঠনকে সহায়তা প্রদানই এ কার্যক্রমের উদ্দেশ্য।
১.৫ আশ্রয়ণ প্রকল্প
আশ্রয়ণ প্রকল্পটি সরকারের অন্যতম অগ্রাধিকার কর্মসূচি। গ্রামে বসবাসকারী দরিদ্র জনগোষ্ঠী, ভূমিহীন, গৃহহীন, ছিন্নমূল ও দুর্দশাগ্রসত্ম পরিবারকে পুনর্বাসন এবং তাদের শিক্ষা, চিকিৎসা, প্রশিক্ষণ ও ক্ষুদ্রঋণ প্রদানের মাধ্যমে আত্মনির্ভরশীল করে তোলার জন্য সমাজসেবা অধিদফতর কর্তৃক বর্তমানে দেশের ৫৭টি জেলার ১৮১টি উপজেলায় আশ্রয়ণ প্রকল্প বাসত্মবায়িত হচ্ছে।
</string>
    \

    <string name="l2">২. সামাজিক নিরাপত্তা কর্মসূচি</string>
    <string name="l2d">সামাজিক নিরাপত্তা কর্মসূচির আওতায় সমাজকল্যাণ মন্ত্রণালয়ের মাধ্যমে প্রামিত্মক জনগোষ্ঠীর অধিকার সংরক্ষণ ও জীবনমান উন্নয়নে বর্তমান সরকার গ্রহণ করেছে বহুমুখী কর্মসূচি। তাদের জন্য গ্রহণ করা হয়েছে প্রশিক্ষণ ও পুনর্বাসন কর্মসূচি, অক্ষম ব্যক্তিদের জন্য ভাতা প্রদান কর্মসূচি এবং স্কুলগামী প্রতিবন্ধী শিক্ষার্থীর জন্য শিক্ষা উপবৃত্তি কর্মসূচি।
২.১ বয়স্ক ভাতা
দুঃস্থহ ও স্বল্প উপার্জনক্ষম অথবা উপার্জনে অক্ষম প্রবীণ জনগোষ্ঠীর সামাজিক নিরাপত্তা বিধান এবং পরিবার ও সমাজে মর্যাদা বৃদ্ধির লক্ষ্যে১৯৯৭-৯৮ অর্থ বছরে  ‘বয়স্কভাতা’ কর্মসূচি প্রবর্তন করা হয়। প্রাথমিকভাবে দরিদ্র প্রবীণ ব্যক্তিকে প্রতিমাসে ১০০ টাকা হারে ভাতা প্রদানের আওতায় আনা হয়। ২০১৬-১৭ অর্থবছরে জনপ্রতি মাসিক ভাতার হার ৪০০ টাকা হতে ৫০০ টাকায় উন্নীত করা হয়েছে।
২.২ বিধবা ও স্বামী নিগৃহিতা মহিলাদের ভাতা প্রদান কর্মসূচি
১৯৯৮-৯৯ অর্থ বছরে সমাজসেবা অধিদফতররের মাধ্যমে বিধবা ও স্বামী নিগৃহিতা মহিলাদের ভাতা কর্মসূচি প্রবর্তন করা হয়। ঐ অর্থ বছরে ৪ লক্ষ ৩ হাজার ১১০ জনকে মাসিক ১০০ টাকা হারে  ভাতা প্রদান করা হয়।২০১৬-১৭ অর্থবছরে জনপ্রতি মাসিক ভাতার হার ৪০০ টাকা হতে ৫০০ টাকায় উন্নীত করা হয়েছে।

বয়স্ক ও বিধবা ভাতা কার্যক্রমে সরকারের আরেকটি উলেস্নখযোগ্য সাফল্য হলো সকল ভাতাভোগীর নামে ১০ টাকার বিনিময়ে ব্যাংক হিসাব খুলে ভাতা প্রদান। এর ফলে ভাতাভোগীগণকে কোনোরকম হয়রানির শিকার হতে হয়না।
২.৩ অসচ্ছল প্রতিবন্ধী ভাতা
সংবিধানের ১৫(ঘ) অনুচ্ছেদ দায়-দায়িত্বের অংশ হিসেবে ২০০৫-০৬ অর্থ বছরে অসচ্ছল প্রতিবন্ধী ভাতা কর্মসূচি প্রবর্তন করা হয়। শুরম্নতে ১,০৪,১৬৬ জন প্রতিবন্ধী ব্যক্তিকে জনপ্রতি মাসিক ২০০ টাকা হারে ভাতা প্রদানের আওতায় আনা হয়।
১০ টাকার বিনিময়ে সকল ভাতাভোগীর নিজ নামে ব্যাংক হিসাব খুলে ভাতার অর্থ পরিশোধ করা হচ্ছে।
২.৪ প্রতিবন্ধী শিক্ষার্থীদের জন্য শিক্ষা উপবৃত্তি
প্রতিবন্ধী জনগোষ্ঠীর সাংবিধানিক অধিকার প্রতিষ্ঠা  এবং দরিদ্র, অসহায়, সুবিধাবঞ্চিত প্রতিবন্ধী শিশুকিশোরদের শিক্ষা লাভের সহায়তা হিসেবে ২০০৭-০৮ অর্থ বছর থেকে প্রতিবন্ধী শিক্ষার্থীদের জন্য শিক্ষা উপবৃত্তি কর্মসূচি প্রবর্তন করা হয়েছে। এ কর্মসূচির আওতায় মাসিক উপবৃত্তি প্রাথমিক সত্মরে, মাধ্যমিক সত্মরে, উচ্চ মাধ্যমিক সত্মরে এবং উচ্চতর সত্মরে প্রদান করা হয়।
২.৫ ভিক্ষাবৃত্তিতে নিয়োজিত জনগোষ্ঠীর পুনর্বাসন ও বিকল্প কর্মসংস্থান শীর্ষক কর্মসূচি
এর মূল লক্ষ্য হল ভিক্ষাবৃত্তিতে নিয়োজিত  জনগোষ্ঠীকে পুনর্বাসন  ও কারিগরী  প্রশিক্ষণের মাধ্যমে তাদেরকে আয়বর্ধক কর্মকান্ডে সম্পৃক্ত করা। পরোক্ষভাবে ভিক্ষুকদের পরিবারকে সহায়তা প্রদান এবং সর্বোপরি সমাজ ও রাষ্ট্রের কল্যাণ সাধন।</string>
    <string name="l3">৩. প্রতিবন্ধীবিষয়ক কর্মসূচি</string>
    <string name="l3d">৩.১ দৃষ্টিপ্রতিবন্ধী বিদ্যালয়
বাংলাদেশের ঢাকা, খুলনা, চট্টগ্রাম ও রাজশাহী এ চারটি বিভাগে ১৯৬২ সন থেকে সমাজসেবা অধিদফতরাধীন ৪টি শারীরিক প্রবিতন্ধীদের প্রশিক্ষণ (Physicaly Handicapped Training Centre-PHTC)কেন্দ্রের অভ্যমত্মরে ৪টি দৃষ্টিপ্রতিবন্ধী বিদ্যালয় রয়েছে। এ ছাড়া ১৯৬৪ সনে বরিশালে একটি দৃষ্টিপ্রতিবন্ধী বিদ্যালয় স্থাপিত হয়। বর্তমানে সারা দেশে পরিচালিত ৫টি দৃষ্টিপ্রতিবন্ধী বিদ্যালয়ের আসন সংখ্যা ৩৪০টি।
সেবাসমূহ :

·                    সাধারণ শিক্ষা;
·                    আবাসিক ও অনাবাসিক সুবিধা;
·                    আবাসিক শিক্ষার্থীদের জন্য বিনামূল্যে ভরণ-পোষণ, চিকিৎসাসেবা, খেলাধুলা, চিত্তবিনোদন;
·                    ব্রেইল পদ্ধতিতে শিক্ষা দান এবং বিনামূল্যে ব্রেইল পুসত্মক সরবরাহ;
·                    সহায়ক শিক্ষা উপকরণ সরবরাহ; এবং
·                    পুনর্বাসন।


৩.২ বাক-শ্রবণপ্রতিবন্ধী বিদ্যালয়
ঢাকা, খুলনা, চট্টগ্রাম ও রাজশাহী এ চারটি বিভাগে ৪টি শারীরিক প্রবিতন্ধীদের প্রশিক্ষণ (Physicaly Handicapped Training Centre-PHTC)কেন্দ্রের অভ্যমত্মরে চারটি, ফরিদপুর ও চাঁদপুরে দুইটি এবং সিলেট জেলায় একটি মোট সাতটি বাক-শ্রবণপ্রতিবন্ধী বিদ্যালয়ের মোট আসন সংখ্যা ৬৫০টি।
সেবাসমূহ :
·                    ইশারা ভাষা শিক্ষা;
·                    সাধারণ শিক্ষা;
·                    আবাসিক ও অনাবাসিক সুবিধা;
·                   আবাসিক ছাত্রদের জন্য বিনামূল্যে ভরণপোষণ, বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণ, চিকিৎসাসেবা, খেলাধুলা ও চিত্তবিনোদন; এবং
·                    পুনর্বাসন।
৩.৩ সমন্বিত দৃষ্টিপ্রতিবন্ধী শিক্ষা কার্যক্রম
সমাজসেবা অধিদফতর ৬৪টি জেলায় ৬৪টি সমন্বিত দৃষ্টিপ্রতিবন্ধী শিক্ষা কার্যক্রমের আওতায় এসএসসি পর্যমত্ম অধ্যয়নের সুযোগ রয়েছে।
সেবাসমূহ :

·        সাধারণ শিক্ষার্থীদের সাথে আনুষ্ঠানিক শিক্ষা প্রদান (Inclusive Education);
·        ব্রেইল পদ্ধতির মাধ্যমে শিক্ষাদান;
·        বিনামূল্যে ব্রেইল বই ও অন্যান্য সহায়ক শিক্ষা উপকরণ সরবরাহ;
·        আবাসিক ছাত্রদের জন্য বিনামূল্যে ভরণপোষণ, চিকিৎসাসেবা, খেলাধুলা ও চিত্তবিনোদন; এবং
·        পুনর্বাসন।
৩.৪ জাতীয় দৃষ্টিপ্রতিবন্ধী প্রশিক্ষণ ও পুনর্বাসন কেন্দ্র
১৯৭৮ সনে ইআরসিপিএইচ এর অভ্যমত্মরে এ কেন্দ্রটি চালু করা হয়।
সেবাসমূহ :

·        আবাসন, ভরণপোষণ, চিকিৎসাসেবা, খেলাধুলা ও চিত্তবিনোদন;
·        বাঁশ ও বেতের কাজ (৬ মাস মেয়াদী), হাঁস-মুরগী পালন এবং চলাচলবিষয়ক প্রশিক্ষণ (৬ মাস মেয়াদী);
·        প্রশিক্ষণ শেষে ৪০০০ টাকা হারে পুনর্বাসন ভাতা প্রদান;
·        সরকারি ও বেসরকারি প্রতিষ্ঠানে চাকরি প্রাপ্তিতে সহযোগিতা; এবং
·        কর্মসংস্থান ও পুনর্বাসন।
৩.৫ শারীরিকপ্রতিবন্ধী ব্যক্তিদের বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণ ও পুনর্বাসন কেন্দ্র

১৯৭৮ সনে গাজীপুর জেলার টঙ্গীতে কেন্দ্রটি চালু করা হয়।
সেবাসমূহ :

·        আবাসন, ভরণপোষণ, চিকিৎসাসেবা খেলাধুলা ও চিত্তবিনোদন;
·        প্রতিবন্ধী ব্যক্তির ধরন উপযোগী স্বল্পমেয়াদি ইন্ডাস্ট্রিয়াল প্রশিক্ষণ ;
·        প্রশিক্ষণ শেষে ৪০০০ টাকা হারে পুনর্বাসন ভাতা প্রদান;
·        কর্মসংস্থান ও পুনর্বাসন;
·        পদ খালি সাপেক্ষক্ষ কেন্দ্রে চাকরি প্রদান; এবং
·        সরকারি-বেসরকারি বিভিন্ন প্রতিষ্ঠানে চাকরি প্রাপ্তিতে সহযোগিতা।


৩.৬ প্রতিবন্ধী ব্যক্তিদের গ্রামীণ পুনর্বাসন উপকেন্দ্র

বাক-শ্রবণ ও শারীরিকপ্রতিবন্ধী যুবকদেরকে বিভিন্ন প্রকার কারিগরী প্রশিক্ষণ দেওয়ার উদ্দেশ্যে বাগেরহাট জেলার ফকিরহাটে ১৯৭৮ সন থেকে শারীরিকপ্রতিবন্ধী ব্যক্তিদের গ্রামীণ পুনর্বাসন উপকেন্দ্র নামে একটি প্রতিষ্ঠান পরিচালিত হচ্ছে।

৩.৭ ব্রেইল প্রেস

দৃষ্টিপ্রতিবন্ধী ছাত্রদের ব্রেইল পদ্ধতিতে শিক্ষাদানের জন্য প্রতিবন্ধীব্যক্তিদের বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণ ও পুনর্বাসন কেন্দ্র (ইআরসিপিএইচ) টঙ্গী, গাজীপুরে একটি ব্রেইল প্রেস রয়েছে। এ প্রেস’এর মাধ্যমে মূদ্রিত পুসত্মকসমূহ বিনামূল্যে সমাজসেবা অধিদফতর পরিচালিত দৃষ্টিপ্রতিবন্ধী বিদ্যালয়সমূহে সরবরাহ করা হয়। মাননীয় প্রধানমন্ত্রীর কার্যালয়ের অধীন এটুআই প্রকল্পের অর্থায়নে তিনটি ব্রে্ইল প্রিন্টারসহ আনুষাঙ্গিক যন্ত্রপাতি ইতোমধ্যে স্থাপন করা হয়েছে।

৩.৮ কৃত্রিম অঙ্গ উৎপাদন কেন্দ্র

শারীরিক প্রতিবন্ধী ব্যক্তিদের বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণ ও পুনর্বাসন কেন্দ্র (ইআরসিপিএইচ) টঙ্গী, গাজীপুরের অভ্যমত্মরে শারীরিক প্রতিবন্ধী ব্যক্তিদের কৃত্রিম অঙ্গ উৎপাদন কেন্দ্র রয়েছে।
৩.৯ মানসিকপ্রতিবন্ধী শিশুদের প্রতিষ্ঠান

অন্যান্য প্রতিবন্ধী শিশুদের ন্যায় মানসিক প্রতিবন্ধী শিশুদের রক্ষণাবেক্ষণ ও চিকিৎসা প্রদানের মাধ্যমে সুস্থ ও স্বাভাবিক জীবনে ফিরিয়ে আনার লক্ষ্যেচট্টগ্রাম জেলার রউফাবাদে মানসিক প্রতিবন্ধী শিশুদের প্রতিষ্ঠান স্থাপন করা হয়।  বর্তমান নিবাসীর সংখ্যা ১১২ জন এবং এ পর্যমত্ম পুনর্বাসিতের সংখ্যা ১০৯ জন।
</string>
    <string name="l4">৪.১ শিশু (কিশোর-কিশোরী) উন্নয়ন কেন্দ্র</string>
    <string name="l4d">৪.১ শিশু (কিশোর-কিশোরী) উন্নয়ন কেন্দ্র
বিচার প্রক্রিয়ায় আটকাদেশপ্রাপ্ত শিশু {আইনের সঙ্গে সংঘাতে জড়িত শিশু (এমন কোন  শিশু, যে দ-বিধির ধারা ৮২ ও ৮৩ এ বিধান সাপেক্ষ, বিদ্যমান কোন আইনের অধীন কোন অপরাধের দায়ে অভিযুক্ত অথবা বিচারে দোষী সাব্যসত্ম) এবং আইনের সংস্পর্শে আসা শিশু (এমন কোন শিশু, যে বিদ্যমান কোন আইনের অধীনে কোন অপরাধের শিকার বা সাক্ষী) এবং বিচারের আওতাধীন শিশুর আবাসন, সংশোধন ও উন্নয়নের লক্ষ্যেশিশু আইন, ২০১৩ এর ধারা ৫৯ অনুসারে শিশু (কিশোর-কিশোরী) উন্নয়ন কেন্দ্র প্রতিষ্ঠা করা হয়েছে। শিশু (কিশোর-কিশোরী) উন্নয়ন কেন্দ্রে আগত ও অবস্থানরত শিশুদের আবাসন, সংশোধন, উন্নয়ন, রক্ষণাবেক্ষণের সুব্যবস্থা রয়েছে। এসব শিশুকে সমাজে সুনাগরিক হিসেবে গড়ে তোলার জন্য গাজীপুরের টঙ্গীতে ১৯৭৮ সনে ১টি শিশু (কিশোর) উন্নয়ন কেন্দ্র, কোণাবাড়ীতে ২০০২ সনে ১টি শিশু (কিশোরী) উন্নয়ন কেন্দ্র এবং যশোরের পুলের হাটে ১৯৯২ সনে ১টি শিশু (কিশোর) উন্নয়ন কেন্দ্র স্থাপিত হয়। নিবিড় তত্ত্বাবধানের মাধ্যমে আইনের সংস্পর্শে আসা ও আইনের সাথে সংর্ঘষে জড়িত কিশোরকিশোরীদের উপযুক্ত কেস ওয়ার্ক, কেস ম্যানেজমেন্ট, গাইডেন্স, কাউন্সিলিং, শিক্ষা, প্রশিক্ষণ ও ডাইভারশন পদ্ধতির মাধ্যমে তাদের মানষিকতার উন্নয়নপূর্বক সমাজে পুনর্বাসন ও পুনঃএকীকৃত করাই এ সব প্রতিষ্ঠানের মূল লক্ষ্য।

৪.২ সরকারি আশ্রয় কেন্দ্র

ভিক্ষাবৃত্তি ও অন্যান্য প্রতিবন্ধকতাপূর্ণ অবস্থায় নিপতিত ব্যক্তিগণকে সরকারি তত্ত্বাবধানে রেখে প্রশিক্ষণ ও অন্যান্য উপায়ে সমাজে পুনর্বাসিত করার লক্ষ্যেভবঘুরে আইন, ১৯৪৩ প্রবর্তন করা হয়। এ আইন যুগোপযোগী করে বর্তমানে ‘ভবঘুরে ও নিরাশ্রয় ব্যক্তি (পুর্নবাসন) আইন, ২০১১’ জারি করা হয়েছে।
আশ্রয় কেন্দ্রের নিবাসীদের আশ্রয় প্রদান, ভরণপোষণ ও রক্ষণাবেক্ষণ, স্বাস্থ্য ও চিকিৎসা সেবা, শরীরচর্চা, সাধারণ, ব্যবহারিক ও নৈতিক শিক্ষা, ধর্মীয় শিক্ষা, বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণ, সাংস্কৃতিক কর্মকা-, চিত্তবিনোদন, মানসিক উন্নয়ন, ব্যক্তিকেন্দ্রিক সমাজকর্ম, উদ্বুদ্ধকরণ, পুনর্বাসন ও অনুসরণ ইত্যাদি এ কর্মসূচির আওতাভুক্ত। নিবাসীদের জন্য ইন্ডাস্ট্রিয়াল গার্মেন্টস, দর্জি বিদ্যা, তাঁত প্রশিক্ষণ, এমব্রয়ডারি, বাঁশ ও বেতের কাজ, চট ও পাটের কাজ, উলের কাজ, রান্না শিক্ষা, কার্পেন্টারি, চুলকাটা, কৃষি ও মৎস্য চাষসহ বিভিন্ন ধরনের প্রশিক্ষণের ব্যবস্থা রয়েছে।
৪.৩ সামাজিক প্রতিবন্ধী মেয়েদের প্রশিক্ষণ ও পুনর্বাসন

‘সামাজিক প্রতিবন্ধী মেয়ে’ বলতে তাদেরকে বোঝায় যারা দারিদ্র্য, প্রতারণা, জবরদসিত্ম, অসহায়ত্ব এবং অন্যান্য প্রতিকূল অবস্থার শিকার হয়ে অর্থ বা উপঢৌকনের বিনিময়ে যৌন কর্মকা-- লিপ্ত তথা নৈতিকতা পরিপন্থী পেশায় নিয়োজিত হয়। সামাজিক প্রতিবন্ধী মেয়েদের প্রশিক্ষণ ও পুনর্বাসন কার্যক্রম এর আওতায় ঢাকা, চট্টগ্রাম, রাজশাহী, খুলনা, বরিশাল ও সিলেটে ৬টি বিভাগে ৬টি প্রশিক্ষণ ও পুনর্বাসন কেন্দ্র রয়েছে।


৪.৪ মহিলা ও শিশু-কিশোরী হেফাজতীদের নিরাপদ আবাসন

সিলেট, বরিশাল, চট্রগ্রাম, রাজশাহী, খুলনা (বাগেরহাট), এবং ঢাকার মিরপুরে অবস্থিত সমাজসেবা অধিদফতর পরিচালিত সরকারি আশ্রয় কেনদ্র (অভ্যর্থনা কেন্দ্র) মোট ৬টি কেন্দ্রে মহিলা ও শিশু-কিশোরী হেফাজতীদের নিরাপদ আবাসন প্রতিষ্ঠান রয়েছে।
সেবাসমূহ :

·        নিরাপদ আশ্রয় প্রদান ;
·        বিনামূল্যে খাদ্য, বস্ত্র, চিকিৎসা, শিক্ষা ও বিনোদন;
·        কেস ওয়ার্ক’এর মাধ্যমে আর্থ-সামাজিক ও ব্যক্তিগত অবস্থা সম্পর্কে ধারণা লাভ এবং তাদের মানসিক অবস্থার উন্নয়ন;
·        নির্ধারিত শুনানীর দিনে নিবাসীর নিরাপত্তা নিশ্চিতপূর্বক কোর্ট’এ হাজির করা এবং কোর্ট থেকে কেন্দ্রে ফেরত আনা;
·        দক্ষ জনসম্পদে উন্নীত করার লক্ষ্যেসচেতনতা বৃদ্ধি ও বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণের ব্যবস্থা করা;
·        কেন্দ্রে অবস্থানকালীন সকল প্রকার শারীরিক ও মানসিক চিকিৎসার ব্যবস্থাসহ সম্ভাব্য আইনগত সহায়তা প্রদান করা; এবং
·        কেন্দ্রে অবস্থানরত মহিলা ও শিশু হেফাজতীদের মানবাধিকার সমুন্নত রাখা।

৪.৫ প্রবেশন এন্ড আফটার কেয়ার সার্ভিসেস কার্যক্রম

আধুনিক চিমত্মাবিদগণ সর্বোপরি অপরাধ বিশেষজ্ঞগণ অপরাধ সংশোধনের ক্ষক্ষত্রে শাসিত্মদান ব্যবস্থার পরিবর্তে সংশোধন ও পুনবার্সনমূলক ব্যবস্থা উদ্ভাবন করেছেন। ১৯৬০ সনে ‘দ্য প্রবেশন অব অফেন্ডার্স’ অর্ডিন্যান্স জারির মধ্য দিয়ে বাংলাদেশে এ কার্যক্রম শুরম্ন হয়। এ উদ্দেশ্যে প্রথম অপরাধীদের প্রাথমিক অবস্থায় সংশোধনের জন্য সমাজভিত্তিক পুনঃএকীকরণ কার্যক্রম (Social Re-integration) গ্রহণ করা হয়। সমাজসেবা অধিদফতর কর্তৃক পরিচালিত প্রবেশন সার্ভিস একটি অন্যতম সমাজভিত্তিক অপরাধ সংশোধনমূলক কার্যক্রম হিসেবে ব্যাপক গুরম্নত্ব লাভ করেছে।



</string>
    <string name="l5">৫. শিশু বিষয়ক কর্মসূচি</string>
    <string name="l5d">৫.১ সরকারি শিশু পরিবার

শিশুদের প্রতি সাংবিধানিক অঙ্গীকার, জাতীয় ও আমত্মর্জাাতিক প্রতিশ্রম্নতি বাসত্মবায়ন এবং সমাজকল্যাণ দর্শনের আদর্শে ব্রতী হয়ে সমাজসেবা অধিদফতর পিতৃহীন কিংবা পিতৃমাতৃহীন দুঃস্থহ এতিম শিশুদের স্নেহভালবাসা, শিশু অধিকার সুরক্ষা ও আদরযত্নে  লালনপালনসহ তাদের সাধারণ শিক্ষা, স্বাস্থ্য, নিরাপত্তা, প্রশিক্ষণ, চিত্তবিনোদন এবং পুনর্বাসনের জন্য সারা দেশে ৮৫টি সরকারি শিশু পরিবার পরিচালনা করে আসছে। এ সকল প্রতিষ্ঠানের মধ্যে বালক শিশু পরিবারের সংখ্যা ৪৩টি, বালিকা শিশু পরিবারের সংখ্যা ৪১টি এবং মিশ্র শিশু পরিবারের সংখ্যা ১টি।
৫.২ ক্যাপিটেশন গ্র্যান্টপ্রাপ্ত বেসরকারি এতিমখানা

বেসরকারি এতিমখানা সুষ্ঠুভাবে পরিচালনার জন্য সরকার দীর্ঘ দিন যাবৎ অনুদান (ক্যাপিটেশন গ্রান্ট) প্রদান করে আসছে। এ সকল প্রতিষ্ঠানে পিতৃমাতৃহীন এতিম শিশুদের রক্ষণাবেক্ষণ ও ভরণপোষণের পাশাপাশি ধর্মীয় ও সাধারণ শিক্ষা এবং কারিগরী ও বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণ প্রদান করা হয়ে থাকে।

৫.৩ ছোটমণি নিবাস

সমাজসেবা অধিদফতরের আওতায় পরিত্যক্ত, ঠিকানাহীন, দাবীদারহীন ও পাচারকারীদের নিকট থেকে উদ্ধারকৃত এবং ০-৭ বছর বয়স পর্যমত্ম বিপন্ন শিশুদের গ্রহণ, রক্ষণাবেক্ষণ, ভরণপোষণ, প্রাক-প্রাথমিক শিক্ষা ও চিকিৎসার সুযোগসহ লালনপালনের জন্য ১৯৬২ সনে ঢাকার আজিমপুরে ১টি ছোটমণি নিবাস স্থাপিত হয়। পরবর্তীতে চট্টগ্রাম, রাজশাহী, সিলেট, খুলনা ও বরিশাল এ ৫টি বিভাগে ৫টি ছোটমণি নিবাস প্রতিষ্ঠিত হয়।

৫.৪ দিবাকালীন শিশুযত্ন কেন্দ্র
স্বল্প আয়ের কর্মজীবী মা’র সমত্মানদের কর্মকালীন রক্ষণাবেক্ষণ ও সঠিক সামাজিকীকরণ নিশ্চিত করার লক্ষ্যেপ্রতিষ্ঠানটি অগ্রণী ভূমিকা পালন করে যাচ্ছে। ১৯৬২ সনে ঢাকার আজিমপুরে ৫০ আসনবিশিষ্ট দিবাকালীন শিশুযত্ন কেন্দ্রটি স্থাপন করা হয়।
সেবাসমূহ :

·        ৪-৮ বছর বয়সের শিশুদের সকাল ৮-০০ থেকে বিকাল ৫-০০ টা পর্যমত্ম দিবাকালীন সেবাদান;
·        শিশুদের প্রতিষ্ঠানে অবস্থানকালীন সকাল ও বিকালের নাসত্মাসহ দুপুরের খাবার সরবরাহ;
·        শিশুদের প্রাক-প্রাথমিক শিক্ষা, খেলাধুলা ও বিনোদন;
·        প্রতিষ্ঠানে অবস্থানকালীন প্রতিষ্ঠানের পোষাক পরিধান;
·        দুপুরে শিশুদের ঘুমানোর ব্যবস্থা; এবং
·        শিশুদের নিরাপত্তাবিধানসহ মাতৃস্নেহে লালনপালন ।


৫.৫ দুঃস্থহ শিশুদের প্রশিক্ষণ ও পুনর্বাসন কেন্দ্র

দরিদ্র, অসহায়, ছিন্নমূল ও দুঃস্থহ শিশুদের রক্ষণাবেক্ষণ, ভরণপোষণ, শিক্ষা, প্রশিক্ষণ এবং অন্যান্য উপায়ে সুনাগরিক হিসেবে গড়ে তোলা এবং তাদের আর্থ-সামাজিক পুনর্বাসনের জন্য প্রথম গাজীপুরের কোণাবাড়ীতে, চট্টগ্রামের রাঙ্গুনিয়ায় বালকদের জন্য এবং গোপালগঞ্জের টুঙ্গীপাড়ায় বালিকাদের ১টিসহ মোট ৩টি  দুঃস্থহ শিশু প্রশিক্ষণ ও পুনর্বাসন কেন্দ্র প্রতিষ্ঠিত হয়।

৫.৬ প্রাক-বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণ কেন্দ্র

সরকারি শিশু পরিবা তেজগাঁও, রূপগঞ্জ, চাঁদপুর, রাজশাহী এবং বাগেরহাট’এ প্রাক-বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণ কর্মসূচিতে দক্ষ জনসম্পদ হিসেবে গড়ে তোলার উদ্দেশ্যে শিশুদের লাইট ইঞ্জিনিয়ারিং, ডিজেল মেকানিজম, সাধারণ ফিটার্স, ওয়েল্ডিং, কাঠের কাজ ইত্যাদি বিষয়ে দক্ষ কারিগর দ্বারা প্রশিক্ষণ দেওয়া হয়।

</string>
    <string name="l6">৬. নারীদের দক্ষতা উন্নয়ন প্রশিক্ষণ</string>
    <string name="l6d">৬.১ মহিলাদের আর্থ-সামাজিক প্রশিক্ষণ কেন্দ্র

১৯৭৩ সনে মহিলাদের জন্য দুটি সোসিও ইকোনোমিক ট্রেনিং সেন্টার চালু করা হয়। ঢাকার মিরপুর ও রংপুরের শালবনে প্রতিষ্ঠিত সেন্টার দুটিতে এ কার্যক্রম বাসত্মবায়নের প্রথম পদক্ষেপ নেওয়া হয়। নিম্নবিত্ত ও মধ্যবিত্ত পরিবারের মহিলারা যাতে প্রশিক্ষণের মাধ্যমে পরিবারের আয় বৃদ্ধিতে সক্রিয় অংশগ্রহণ করে পরিবারের জীবনযাত্রার মান উন্নত করতে সক্ষম হয়, সে উদ্দেশ্যেই স্থাপিত হয় আর্থ-সামাজিক প্রশিক্ষণ কেন্দ্র।

৬.২ দুঃস্থহ মহিলাদের বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণ ও উৎপাদন কেন্দ্র

গাজীপুর জেলার টঙ্গীর দত্তপাড়াস্থ বাস্ত্তহারা পুনর্বাসন এলাকায় বসবাসকারী গৃহহীন ও ভূমিহীন বেকারদের বৃত্তিত্মমূলক প্রশিক্ষণের মাধ্যমে উৎপাদনশীল ও কর্মোপযোগী করে গড়ে তোলার লক্ষ্যেএ কেন্দ্রটি কাজ করে যাচ্ছে।

</string>
    <string name="l7">৭. পেশাগত দক্ষতা উন্নয়ন</string>
    <string name="l7d">৭.১ জাতীয় সমাজসেবা একাডেমি

১ ডিসেম্বর ১৯৯৮ আগারগাঁও-এ সমাজসেবা অধিদফতরের নিজস্ব কমপেস্নক্সে একাডেমির কার্যক্রম শুরম্ন হয়। জাতীয় সমাজসেবা একাডেমিতে দীর্ঘমেয়াদি ও স্বল্পমেয়াদি দু’ধরনের প্রশিক্ষণ কার্যক্রমসহ বিভিন্ন সেমিনার, সিম্পোজিয়াম ও কর্মশালার আয়োজন করা হয়। অধিদফতরে কর্মরত প্রথম ও দ্বিতীয় শ্রেণির কর্মকর্তাদের দক্ষতা বৃদ্ধি এবং দাফতরিক ও বিভাগীয় কার্যক্রমের সার্বিক উন্নয়নের লক্ষ্যেএকাডেমিতে বিশেষজ্ঞগণ দ্বারা প্রশিক্ষণ কার্যক্রম পরিচালিত হয়ে থাকে।




৭.২ আঞ্চলিক প্রশিক্ষণ কেন্দ্র

ঢাকা, খুলনা, রাজশাহী, চট্রগ্রাম, বরিশাল ও সিলেট বিভাগে মোট ছয়টি বিভাগে একটি করে ছয়টি আঞ্চলিক প্রশিক্ষণ কেন্দ্র স্থাপন করে সমাজসেবা অধিদফতরের তৃতীয় এবং চতুর্থ শ্রেণির কর্মচারীদের দক্ষতা বৃদ্ধি ও মানোন্নয়ন সংক্রামত্ম প্রশিক্ষণ এবং স্বেচ্ছাসেবী সংগঠনের কর্মীদের বিভাগভিত্তিক নিয়মিত প্রশিক্ষণ কর্মসূচি পরিচালনা করা হচ্ছে।
</string>
    <string name="l8">৮. স্বেচছাসেবী সমাজকল্যাণ সংস্থা
</string>
    <string name="l8d">
সমাজসেবা অধিদফতর থেকে স্বেচছাসেবী সমাজকল্যাণ সংস্থাসমূহ (নিবন্ধন ও নিয়ন্ত্রণ) অধ্যাদেশ, ১৯৬১ ও সংশিস্নষ্ট বিধি, ১৯৬২ এর আওতায় স্বেচছাসেবী সংস্থা ও প্রতিষ্ঠান নিবন্ধন প্রদান করা হয়ে থাকে। এ অধ্যাদেশে নিবন্ধন গ্রহণকারী সংস্থাগুলো ১৫টি বিভিন্ন ধরনের সামাজিক কার্যক্রম বাসত্মবায়নের জন্য নিবন্ধন নিয়ে থাকে।</string>
    <string name="l9">৯. হাসপাতাল সমাজসেবা কার্যক্রম
</string>
    <string name="l9d"> এ কার্যক্রমের  মাধ্যমে একজন রোগীকে তার আর্থিক(চিকিৎসা ব্যবস্থাপত্র অনুযায়ী),শারীরিক, মানসিক তথা সর্বাঙ্গীন কল্যাণসাধনে সচেষ্ট করে তোলা সম্ভব হয়। এছাড়াও হাসপাতালে প্রাপ্ত পরিত্যক্ত অসহায় শিশুদেরকে সমাজসেবা অধিদফতর পরিচালিত বেবি হোমে (ছোটমণি নিবাস) ভর্তির সুযোগ করে দেওয়া এবং আশ্রয়হীন, ঠিকানাহীনদের বিভিন্ন সংস্থা, হোমে পুনবার্সনের ব্যবস্থা করা হয়।


৯.১ রোগীকল্যাণ সমিতি

সরকারি উদ্যোগের পাশাপাশি বেসরকারি উদ্যোগকে সম্পৃক্ত করার লক্ষ্যে হাসপাতাল সমাজসেবা কার্যক্রমকে জোরদারকরণের জন্য প্রতিটি হাসপাতালে আইন অনুযায়ী নিবন্ধিত রোগীকল্যাণ সমিতি নামে একটি স্বেচছাসেবী সংগঠন রয়েছে।  ‘স্বেচছাসেবী সমাজকল্যাণ সংস্থাসমূহ (রেজিস্ট্রেশন ও নিয়ন্ত্রণ) অধ্যাদেশ, ১৯৬১’ এর আওতায় এ সংগঠন নিবন্ধীকৃত।
</string>
    <string name="l10">১০. উন্নয়ন প্রকল্প</string>
    <string name="l10d">১০.১ চাইল্ড সেনসিটিভ সোস্যাল প্রটেকশন ইন বাংলাদেশ (সিএসপিবি) প্রকল্প

প্রটেকশন অব চিলড্রেন এ্যাট রিস্ক (পিকার) প্রকল্পের ধারাবাহিকতায় ইউনিসেফ-এর আর্থিক ও কারিগরি সহায়তায় সমাজসেবা অধিদফতর ‘চাইল্ড সেনসিটিভ সোস্যাল প্রটেকশন ইন বাংলাদেশ’ (সিএসপিবি) শীর্ষক প্রকল্পের কার্যক্রম বাসত্মবায়ন করছে।
·   	পথশিশুদের সামাজিক সুরক্ষাও পরিবারে পুনঃএকীকরণ :
·   	শর্তযুক্ত অর্থসহায়তা কার্যক্রম :
·        Child Helpline-1098:সিএসপিবি প্রকল্পের সহযোগী সংস্থা ‘অপরাজেয় বাংলাদেশ’ এর মাধ্যমে পুরনো ঢাকা’র ৮ টি থানার ২০ টি ওয়ার্ড’এ বিপদাপন্ন, দুঃস্থহ ও অসহায় শিশুদের জন্য টোল ফ্রি Child Helpline কার্যক্রম বাসত্মবায়ন করা হচ্ছে।
·        Transformation of Institutional Care:
·        Case Management Database:
·        চাইল্ড প্রটেকশন নেটওয়ার্ক :
·        প্রাতিষ্ঠানিক সক্ষমতা বৃদ্ধি:


১০.২ সার্ভিসেস ফর চিলড্রেন এট রিস্ক (স্কার) প্রকল্প

ঝুঁকিতে থাকা শিশুদের সুরক্ষানিশ্চিতকল্পে তাৎক্ষণিক সেবা প্রদানের নিমিত্ত বিশব ব্যাংকের আর্থিক সহায়তায় ২০০৯ সনে সার্ভিসেস ফর চিলড্রেন এট রিস্ক (স্কার) শীর্ষক প্রকল্পটি গ্রহণ করা হয়। প্রকল্পের বাসত্মব কার্যক্রম শুরম্ন হয় ২০১২ সন থেকে ।


১০.৩ প্রতিবন্ধিতা শনাক্তকরণ জরিপ
দারিদ্র নিরসন ও জীবনমান উন্নয়নের জন্য প্রয়োজন প্রতিবন্ধীব্যক্তির উপযোগী চিকিৎসা, শিক্ষাও প্রশিক্ষণ প্রদানে লক্ষ্যভিত্তিক পরিকল্পিত কার্যক্রম গ্রহণ। এই লক্ষ্যে প্রতিবন্ধিতার ধরন চিহ্নিতকরণ, মাত্রা নিরূপণ ও কারণ নির্দিষ্টপূর্বক প্রতিবন্ধী জনগোষ্ঠী’র সঠিক পরিসংখ্যান নির্ণয়ের নিমিত্ত দেশব্যাপী ‘প্রতিবন্ধিতা শনাক্তকরণ জরিপ কর্মসূচি’ গ্রহণ করা হয়।
দেশব্যাপী প্রসারের পূর্বে পদ্ধতিগত কার্যকারিতা নির্ভুল করার লক্ষ্যে পাইলটভিত্তিতে এ জরিপ কাজ মে ২০১২ এ শুরম্ন হয়।  ১ জুন ২০১৩ থেকে মাঠপর্যায়ে তথ্য সংগ্রহের কাজ শুরম্ন হয়। ১৪ নভেম্বর ২০১৩ প্রাথমিক তথ্য সংগ্রহের কাজ সম্পন্ন হয়। ২০১৪-১৫ অর্থবছরে বাদপড়া প্রতিবন্ধীব্যক্তিদেরকে জরিপভুক্তকরণ ও ডাক্তার কর্তৃক শনাক্তকরণের কাজ সম্পন্ন করা হয়েছে।
ডাক্তার কর্তৃক শনাক্তকৃত প্রতিবন্ধীব্যক্তিগণের তথ্যসমূহ যথাযথভাবে সংরক্ষণ এবং সংরক্ষিত তথ্যের আলোকে প্রতিবন্ধীব্যক্তিগণের সামগ্রিক উন্নয়ন নিশ্চিতকল্পে পরিকল্পনা প্রণয়নের লক্ষ্যে Disability Information System শিরোনামে একটি সফটওয়্যার তৈরি করা হয়েছে। তৈরিকৃত ওয়েববেজ্ড সফটওয়্যারের মাধ্যমে তথ্যভা-ারে প্রতিবন্ধীব্যক্তিগণের তথ্যসমূহ সন্নিবেশিত হচ্ছে।

১০.৪ হিজড়া জনগোষ্ঠীর জীবনমান উন্নয়ন কর্মসূচি



লক্ষ্য ও উদ্দেশ্য :
·        স্কুলগামী হিজড়া শিক্ষার্থীদের শিক্ষক্ষত করে গড়ে তোলার লক্ষ্যে উপবৃত্তি প্রদান;
·        ৫০ বছর বা তদুর্ধ্ব বয়সের অক্ষম ও অসচ্ছল হিজড়াদের মাসিক বয়স্ক ভাতা/ বিশেষ ভাতা প্রদান;
·        বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণের মাধ্যমে কর্মক্ষম হিজড়া জনগোষ্ঠীর দক্ষতা বৃদ্ধি ও আয়বর্ধনমূলক  কর্মকান্ডে সম্পৃক্ত করে তাদের সমাজের মূল স্রোতধারায় আনয়ন;
·        প্রশিক্ষণোত্তর সহায়তা প্রদান।



১০.৫ দলিত, হরিজন ও বেদে জনগোষ্ঠীর জীবনমান উন্নয়ন কর্মসূচি

লক্ষ্য ও উদ্দেশ্য :
·        স্কুলগামী দলিত, হরিজন ও বেদে শিক্ষার্থীদের শিক্ষক্ষত করে গড়ে তোলার লক্ষ্যে উপবৃত্তি প্রদান ;
·        বৃত্তিমূলক প্রশিক্ষণের মাধ্যমে কর্মক্ষম দলিত, হরিজন ও বেদে জনগোষ্ঠীর দক্ষতা বৃদ্ধি ও আয়বর্ধনমূলক কর্মকান্ডে সম্পৃক্ত করে তাদের সমাজের মূলস্রোতধারায় আনয়ন ;
·        ৫০ বছর বা তদুর্ধ্ব বয়সের অক্ষম ও অসচ্ছল ব্যক্তিকে মাসিক বয়স্ক ভাতা/বিশেষ ভাতা প্রদান; এবং
·        প্রশিক্ষণোত্তর পুর্নবাসন সহায়তা।



১০.৬ চা শ্রমিকদের জীবনমান উন্নয়ন কর্মসূচি
চা-শ্রমিকদের জীবনমান উন্নয়ন ও সামাজিক সুরক্ষাবিধানকল্পে তাদের আপদকালীন খাদ্য সহায়তা প্রদান, পরিবার ও সমাজে তাদের মর্যাদা বৃদ্ধির লক্ষ্যে ২০১৩-১৪ অর্থবছর থেকে রাজস্ব বাজেটের আওতায় বাসত্মবায়ন নীতিমালার মাধ্যমে এ কর্মসূচি বাসত্মবায়ন করা হচ্ছে।

১০.৭ কিডনী, লিভার সিরোসিস, স্ট্রোকে প্যারালাইজড এবং জন্মগত হৃদরোগীর আর্থিক সহায়তা কর্মসূচি

ক্যান্সার, কিডনী ও লিভার সিরোসিস রোগে আক্রামত্ম গরীব রোগীদেরকে এককালীন ৫০,০০০/- টাকা আর্থিক সহায়তা প্রদানের মাধ্যমে চিকিৎসা ব্যয়ভার বহনে সহায়তা করা এ কর্মসূচির অন্যতম লক্ষ্য। ২০১৫-১৬ অর্থবছর থেকে এ তিনটি রোগের পাশাপাশি স্ট্রোকে প্যারালাইজড ও জন্মগত হৃদরোগীগণকেও সহায়তা প্রদান করা হচ্ছে।

</string>
    <string name="l11">১১. গবেষণা, মূল্যায়ন ও প্রকাশনা জনসংযোগ কার্যক্রম</string>
    <string name="l11d">সমাজসেবা অধিদফতর পরিচালিত বিভিন্ন কার্যক্রম পরিচিতি, কার্যক্রম বাসত্মবায়ন নীতিমালা, অধিদফতর সংশিস্নষ্ট বিভিন্ন বিধি ও আইন সংক্রামত্ম গ্রন্থ প্রকাশের ব্যবস্থা করা এবং সমাজসেবা অধিদফতরের মুখপত্র মাসিক সমাজকল্যাণ বার্তা প্রকাশের দায়িতব এ শাখা কর্তৃক সম্পাদন করা হয়ে থাকে। কার্যক্রমভিত্তিক পোষ্টার, লিফলেট, ফেস্টুন ও ব্রম্নশিয়ার প্রকাশ করা এ শাখার কাজের অমত্মর্গত।
অধিদফতর পরিচালিত বিভন্ন কার্যক্রমের উপর নির্মিত ডকুমেন্টারি, টেলিভিশন স্পট তৈরি করে প্রিন্ট ও ইলেকট্রনিক মিডিয়ায় প্রচারসহ বিভিন্ন অনুষ্ঠানে প্রদর্শণপূর্বক জনগণকে অবহিত করা হয়। প্রচার করা হয়েছে।
এ শাখার মাধ্যমে মাঠ পর্যায়ে পরিচালিত কর্মসূচির মূল্যায়ন ও তদারকির নিমিত্ত উপপরিচালকদের নিয়মিত সম্মেলনের আয়োজন করে কার্যক্রম মূল্যায়ন, উদ্ভুত সমস্যা নিরসন ও বিভিন্ন দিকনির্দেশনা প্রদান করা হয়ে থাকে। মহান জাতীয় সংসদের প্রশ্নোত্তর প্রণয়ন এবং সমাজকল্যাণ মন্ত্রণালয় সম্পর্কিত সংসদীয় স্থায়ী কমিটির বৈঠকে গৃহীত সুপারিশের বাসত্মবায়ন অগ্রগতি ও বৈঠকের আলোচ্যসূচি মোতাবেক কার্যপত্র প্রস্ত্ততকরণ এ শাখার অন্যতম গুরম্নত্বপূর্ণ কাজ।
</string>
    <string name="l12">১২. ই-সেবা কার্যক্রম</string>
    <string name="l12d">সমাজসেবা অধিদফতরের আওতাধীন সকল প্রতিষ্ঠান, জেলা ও উপজেলা কার্যালয়ে কম্পিউটার, স্ক্যানার, প্রিন্টার ও মডেমসহ  ইন্টারনেট সুবিধা নিশ্চিত করা হয়েছে ।
·           সমাজসেবা অধিদফতর, সদর কার্যালয়ে ল্যান সুবিধা এবং পর্যাপ্ত ব্যান্ডউইথসহ (30 Mbps) ইন্টারনেট সুবিধা নিশ্চিত করা হয়েছে।
·           অফিস অটোমেশনের বিষয়টি মাথায় রেখে সকল অফিসে ডিজিটাল নথি নমবর চালু করা হয়েছে এবং বাংলা ইউনিকোডের প্রচলন বিষয়ে পর্যায়ক্রমে কর্মকর্তা কর্মচারীদের প্রশিক্ষণ প্রদান অব্যাহত আছে।
·           এটুআই এর সহযোগিতায় ১ জুলাই ২০১৬ থেকে অধিদফতরে ই-ফাইলিং কার্যক্রম শুরম্ন হয়েছে।
·           অধিদফতরের নিজস্ব জনবলের মাধ্যমে ন্যাশনাল ওয়েব পোর্টাল ফ্রেম ওয়ার্কের আঙ্গিকে সমাজসেবা  অধিদফতরে ওয়েবসাইট চালু করা হয়েছে এবং তা নিয়মিত হালনাগাদ কর হচ্ছে।
·           কেস ম্যানেজমেন্ট সফটওয়ারের (CMS) আপগ্রেডেশন চলমান রয়েছে।
·           সার্ভিসেস ফর চিলড্রেন এট রিস্ক (স্কার) এর আওতায় সমাজকল্যাণ মন্ত্রণালয় ও সমাজসেবা অধিদফতরের জন্য একটি সমন্বিত আইএমএস তৈরির প্রক্রিয়া চলমান রয়েছে।
·        বিভিন্ন ভাতা প্রদান কার্যক্রমকে ডিজিটাইজ করার জন্য Management Information System (MIS) সফটওয়্যার তৈরি করা হয়েছে।
·        ই-সার্ভিসের আওতায় এটু্আই এর সহযোগিতায় দৃষ্টি প্রতিবন্ধী শিক্ষার্থীদের শিক্ষার মান আধুনিক ও মানসম্পন্ন করা জন্য ছয়টি ই-লার্নিং সেন্টার পাইলট ভিত্তিতে পরিচালনা করা হচ্ছে।


</string>
    <string name="l13"></string>
    <string name="l13d"></string>
    <string name="title_activity_head_quarter">ActivityHeadQuarter</string>
    <string name="title_activity_district_office">ActivityDistrictOffice</string>
    <string name="title_activity_gallery_with_view_pager">ActivityGalleryWithViewPager</string>


</resources>
